Фонетика

Звуки

[i] - и (ива)

[e] - э (жест)

[a] - a (папа)

[o] - o

[u] - у

[p] - п (папа)

[m] - м

[f] - ф

[t] - т (но есть особенности артикуляции)

[n] - н (но есть особенности артикуляции)

*n p* - читается как *m p* (un pino)

[k] - k

c перед a, o, u, согласными и в конце слова

qu перед i, e

k в словах иностранного происхождения

[b] - б (бант)

в начале слова после паузы

в начале и середине слова после m и n

boca, invito, un vote

[l] - л (как то он мягче произносится)

[s] - с

[r] - р (краткий)

[d] - д (дума)

[rr] - раскатистый долгий r

r - в начале слова

внутри слова после букв n, l, s

rr между двумя гласными

[~n] - нямкающий н

[ll] - йь

[ch] — ч

Буквы

• c

• 'k' перед a, o, u (carta, color, cuaderno)

• 'th' (ce) перед e и i (cenicero, cielo=

• r

• [R] — в начале слова, после l и n, когда двойная (Ramón, alrededor, Enrique, perro)

• [r] — в остальных случаях (caro)

Ударение

• оканчивающеся на гласный и согласные n, s - на предпоследнем слове

• оканчивающееся на согласный (кроме n, s) - на последний

Грамматика

Части речи

Артикль

Определенный артикль

муж — el (los)

жен — la (las)

Неопределенный артикль

муж — un (unos)

жен — una (unas)

Слияние артиклей

a + el → el

de + el → del

Существительное

Род и число

-o — муж

-а — жен

-е — ???

Местоимения

Личные местоимения

yo - я

tú - ты

él - он

ella - она

usted - вы

nostros, nostras - мы

vostros, vostras - вы

ellos — они (муж)

ellas — они (жен)

ustedes - вы

Указательные местоимения

Мужской род

этот - este

тот - ese

тот, который там - aquel

эти - estos

те - esos

те, которые там - aquellos

Женский род

эта - esta

та - esa

та, который там - aquella

эти - estas

те - esas

те, которые там - aquellas

Вопросительные местоимения

¿Qué? - что (какие) ?

¿Quién? ¿Quiénes? - кто? кого?

¿De Quién? - чей? чья?

¿Cuál? ¿Cuáles? - который? какой?

– ¿Qué come Ud.? (что вы едите)

– ¿Quién es Ud.? (кто вы)

– ¿De quién es esta pluma? (чья эта ручка)

– ¿Cuál de estos trenes va a Valencia? (какой из этих поездов идет до валенсии)

Относительные местоимения

que = который, кто, тот

– Es la chica que cuida a los niños. (Эта девочка, которая присматривает за детьми)

– Es el coche que le conduce (Эта машина, которую он ведет)

quien, quienes = который (с предлогом)

– Es el cicho con quien salgo. (Парень, с которым я встречаюсь)

– Es el hombre para quien trabajamos. (Этот человек, на которого мы работаем).

El qeu, la que, los que, las que, el cual, la qual, los cuales, las cuales = кем, которым

– La mujer con la que ésta hablando. (Женщина, с которой он говорит)

– Los amigos a los cuales escríbo. (Друзья, которым я пишу).

Ser + (местоим или сущ) + (quien, quienes) = выделение голосом

– Es él quien tiene la culpa. (Это он синоват)

Cuyo (-a, os, -as) = чей, чья, который

– El hombre cuya hija es actriz. (Мужчина, чья дочь — актриса)

Lo que = что; то, что

– No comprendo lo que está diciendo. (Не понимаю того, что он говорит)

Относительное местоимение не может быть пропущено.

– El libro que lee. (Книга, которую он читает).

Притяжательные местоимения

Единственное число

el mío, la mía - мой

el tuyo, la tuya - твой

el suyo, la suya — ее, его, Ваш

el nuestro, la nuestra - наш

el vuestro, la vuestra — ваш (друж)

el suyo, la suya — их, Ваш (вежл)

Множественное число

los míos, las mías - мой

los tuyos, las tuyas - твой

los suyos, las suyas — ее, его, Ваш

los nuestros, las nuestras - наш

los vuestros, las vuestras — ваш (друж)

los suyos, las suyas — их, Ваш (вежл)

Обязательно используется определенный артикль, если только не идет глагол ser.

– Mi casa y la tuya. (Мой дом и твой)

– Estas cartas son nuestras. (Эти письма — наши)

Используются также в роли прилагаельных, после сущ-х и без артикля:

– Un amigo mío. (Мой друг)

– Una idea suya. (Его идея).

29

Личные местоимения в роли прямого и косвенного дополнения (объектные)

Прямые — родительные пажеж — кого?

me - меня

te - тебя

le — его, Вас (м)

la — ее, Вас(ж)

lo, la — его, ее (неодуш)

nos - нас

os — вас (друж)

les — их, вас (вежл м)

las — их, вас (вежл ж)

los, las — их (неодуш м,ж)

Косвенные — дательный падеж — кому?

me - мне

te - тебе

le — ему

nos - нам

os — вам

les — им, вам (вежл)

Перед глаголом:

– Nos ayuda con el trabajo. (он помогает нам по работе)

– Le he escrito una carta. (я написал ему книгу)

Объектное местоимение добавляется к окончанию инфинитивной формы глагола:

– Tengo que comparlo. (Мне надо купить это)

– Está esparándome. (Он ждет меня)

– Bébelo. (Выпей это)

Прилагательные

• Следуют за существительным

• Согласованы с существительным в роде и числе:

• Прилагательное мужского рода (-о) → (-a) в женском роде

• + s во множественном числе

– una novela cubana / unas novelas cubanas

– un libro cubano / unos libros cubanos

– el coche blanco / la casa blanca

– los coches blancos / las casas blancas

• Прилагательное, оканчивающиеся на (-е) и на согласную имеют одинаковую форму в мужском и среднем роде:

– el lapiz verde / la pared verde

– los lapices verdes / las paredes verdes

• Прилагательное, оканчивающиеся на (-n) или (-or) иногда являются исключениями:

– trabajador / trabajadora

Прилагательные grande, mucho

grande может стоять перед существительным, но тераяет de:

un gran mapa

mucho согласуется в роде и числе с существительным:

Benito compra muchos libros y lee muchas revistas.

С mucho артикль не нужен.

Притяжательные прилагательные

Единственное число

mi - мой

tu - твой

su — ее, его, Ваш

nuestro(-a) - наш

vuestro(-a) — ваш (друж)

su — их, Ваш (вежл)

Множественное число

mis - мой

tus - твой

sus — ее, его, Ваш

nuestros(-as) - наш

vuestros(-as) — ваш (друж)

sus — их, Ваш (вежл)

29

Глагол

Глаголы 'ser' и 'estar'

yo soy

tu eres

el es

nostros somos

vostros sois

ellos son

yo estoy

tu estas

el esta

nostros estamos

vostros estais

ellos estan

Использование глагола 'ser'

Используется для неотъемных характеристик или постоянных состояний:

• личности

- Soy Carmen (Я Кармен)

• принадлежности

Es el perro de Juan (Это собака Жуана)

• происхождения

Mis amigos son de Madrid (Мои друзья из Мадрида)

• национальности

Somos ingleses (Мы англичане)

• рода занятий

El padre de María es arquitecto (Отец Марии архитектор)

• материала

El reloj es de oro (Эти часы из золота)

• характеристик

Carlos es muy alto (Карлос очень высокий)

• выражения времени

Son las cinco (Сейчас пять часов)

Hoy es lines (Сегодня понедельник)

• безличных состояний

Es mejor esperar (Лучше подождать)

Использование глагола 'estar'

• временных состояний или условий

- Pedro está enfermo (Педро болен)

• местоположения (временного или постоянного)

- Carmen está en el salón (Кармен находится в гостинной)

• с герундием при описании продолжительных действий, происходящих в данный момент

- Los niños están jugando en el jardín (Дети играют в саду)

• с причасиями прош времени для пассивных конструкций

– El ladrón está detenido por la policía (Вор схвачен полицией)

<estar + para> - быть готовым что-то сделать:

– el tren está para llegar — поезд вот-вот прибудет

См упражнения p7.

Правильные глаголы

Типы спряжений

I - -ar

II - -er

III - -ir

Presente de indicative

Спряжение I

hablar

yo hablo

tu hablas

el habla

nostros hablamos

vostros hablais

ellos hablan

Спряжение II

comer

yo como

tu comes

el come

nostros comemos

vostros comeis

ellos comen

Спряжение III

escribir

yo escribo

tu escribes

el escribe

nostros escribimos

vostros escribis

ellos escriben

См. упражнение #pereiro 11.

Неправильные глаголы

ir (идти)

– ходить, идти

– собираться что-либо сделать (ir a + инфинитив = буд время)

– vomos - давайте

yo voy

tu vas

el va

nostros vamos

vostros vais

ellos van

– Van a la iglesia. (Они ходят в церковь)

– Voy a comprar un periódico. (Я собираюсь купить газету)

– Vomos a comprar los billetes. (Давайте купим билеты / Мы купим билеты)

30

venir (приходить)

yo vengo

tu vienes

el viene

nostros venimos

vostros venis

ellos vienen

querer (хотеть)

yo quiero

tu quieres

el quiere

nostros queremos

vostros quereis

ellos quieren

poder (мочь)

yo puedo

tu puedes

el puede

nostros podemos

vostros podeis

ellos pueden

decir (говорить)

yo digo

tu dices

el dice

nostros decimos

vostros decís

ellos decin

hacer (делать)

yo hago

tu haces

el hace

nostros hacemos

vostros hacís

ellos hacin

ver (видеть)

yo veo

tu ves

el ve

nostros vemos

vostros veis

ellos ven

dar (давать)

yo doy

tu das

el da

nostros damos

vostros dais

ellos dan

saber (знать)

yo sé

tu sabes

el sabe

nostros sabemos

vostros sabéis

ellos saben

oír (слышать)

yo oigo

tu oyes

el oye

nostros oímos

vostros oís

ellos oyen

Герундий

-ar → -ando

-er -ir → iendo

– hablar → hablando (говоря)

– comer → comiendo (кушая)

– vivir → viviendo (живя)

Estar + герундий для выражения продолжительного времени в настоящий момент (спряжение estar смотри 88).

– Ramón está bebiendo vino. (Рамон пьет вино)

– Estoy aprenderiendo franc'és. (Я учу французский)

Причастия прошедшего времени

-ar → -ado

-er, -ir → -ido

– hablar → hablado

– comer → comido

– vivir → vivido

Неправильные:

– escribir → escrito

– ver → visto

– hacer → hecho

– decir → dicho

Pretérito Perfecto de Indicativo

Уже совершено на момент речи.

haber + причастие прошедшего времени

– he comprado

– has comprado

– ha comprado

– hemos comprado

– habéis comprado

– han comprado

– Hemos viajado todo el día. (Мы проездили весь день)

31

Imperfecto de Indicativo

Прошедшее незаконченное время. Используется, когда мы говорим о привычных (повторяющихся) действиях в прошлом, не имеющих определенных временных границ.

hablar

hablaba

hablabas

hablámos

hablabais

hablaban

comer

comía

comías

comía

comíamos

comíais

comían

vivir

vivía

vivías

vivía

vivíamos

vivíais

vivían

Примеры:

– Carlos compabla el periódico todos los días. (Карлос обычно покупал газеты каждый день)

Только три глагола изменяются не по общим правилам: ser,ir, ver.

Ser

era

eras

era

éramos

erais

eran

Ir

iba

ibas

iba

ibamos

ibais

iban

Ver

veía

veías

veía

veíamos

veíais

veían

Пример:

- Ibamos a España una vaz al año. (Мы привыкли ездить в Испанию раз в год)

ir a + infinitivo

Действие, которое должно совршиться в ближайшем времени — futuro próximo.

– voy a ver la presenta

– vamos a trabajar todo el día.

Вспомогательный глагол haber

Используется когда глагол опущен

– En la playa hay una barca. (На берегу — лодка)

– En esta ciudad haymuchos turistas.

– ¿Hay una barca en la playa?

– ¿Qué hay en la playa?

– ¿Hay muchos turistas en esta ciudad?

Hay que + инфинитив = необходимость действия:

– Hay que var la catedral. (Надо посмотреть собор)

– No hay que llorar. (Не надо плакать)

Местоименные глаголы. Verbox pronominales.

Глагол + se

От переходных глаголов:

– preparar → prepararse (готовить - готовиться)

От непереходных глаголов:

– ir → irse (идти - уходить)

При спряжении возвратное местоимение ставится перед глаголом:

– me preparo

– te preparas

– se prepara

– nos preparamos

– os preparáis

– se preparan

Числительные

Количественные числительные

1-10: uno, dos , tress, cuatro, cinco, seis, siete, ocho, nueve, diez

11-20: once, doce, trece, catorce, quince, dieciséis, diecisiete, dieciocho, diecinueve, veinte

20-30: veintiuno, veintidós, veintitrés, veinticuatro, veinticinco, veintiséis … treinta

30-40: treinta, treinta y uno uno, treinta y dos … cuareta

50: cincuenta

60: sesenta

70: setenta

80: ochenta

90: noventa

100: ciento

101: ciento dos …

199: ciento noventa y nueve

200: doscientos

300: trescientos

1000: mil

2000: dos mil

29

Порядковые числительные

1th - primero

2th - segundo

3th - tercero

4th - cuarto

5th - quinto

6th - sexto

7th - séptimo

8th - octavo

9th - noveno

10th - décimo

Перед сущ муж рода и ед числа → primer, tercer:

– El primer hombre (Первый человек)

30

Предлоги

a - направленное движение

– Victor va a la universidad.

de — принадлежность и исходный пункт движения

– el libro de Víctor

– Andrés sale de la universidad.

сon — с кем либо

– Alberto habla con su compañero.

por - по

– Salvador pasea por la Avenida de Colón.

sobre — на (чем либо), о (чем-либо)

– El libro está sobre la mesa.

– Alberto lee un relato sobre Moscú.

Построение приложений

Принадлежность

кого? чего? чей ? -> de

– El padre de Juan (отец хуана)

– El paraguas de la mujer (зонт женщины)

– La orilla del rio (берег реки)

Простое повествовательное предложение

Подл + сказ

– Arturo lee.

Вопросительные предожения без вопросительного слова

Сказ + подлежащее

– ¿Escribe Alberto?

– Si, Alberto escribe.

Вопроc к определению

– ¿Qué revista lee Fernardo?

– ¿A qué universidad va Fernardo?

– ¿De qué universidad sale?

– ¿En qué teatro entra Fernando?

– ¿Por qué avenida pasea Fernardo?

Вопроc к обстоятельству места

– ¿Dónde vive Fernardo? (где)

– ¿Adónde va Andréas? (куда)

– ¿De dónde sale Alberto? (откуда)

– ¿Por dónde pasea Pablo? (где)

Вопроc к главным членам предложения

К подлежащему — quién(es):

– ¿Quién entra en la clase?

К сказуемому — qué hace(n):

– ¿Qué hace Fernando? (Что делает …)

– Lee.

Вопроc к дополнению

– Saludo a Alberto. ( я приветсвую альберто)

– ¿A quién saluda Pedro? (кого приветсвует альберто)

– ¿A quién contesta Pedro? (кому отвечает педро)

Вопроc к обстоятельству времени и образа действия

¿cuándo? - когда?

– ¿Cuándo va Gabriel a Petersburgo?

– Gabriel va mañana a Petersburgo.

¿cómo? - как?

– ¿Cómo habla Pedro el español?

– Pedro habla el español muy bien.

Ошибка: источник перекрестной ссылки не найден

Прямое дополнение

Все глаголы (искл. Tener) требуют после себя предлога, когда в роли прямого дополнения выступает конкретный человек или животное:

– Llamo a Pedro. (Я зову Педро)

– Llamo a mi perro. (Я зову свою собаку)

– Tiene un perro. (У него есть собака)

– Compra el libro.

Упражнения

Учебник 2

pereiro 1

1. el libro - los libros

2. la casa - las casas

3. la mujer - las mujeres

4. el hombre - los hombres

5. la calle - las calles

6. la flor - las flores

7. el jardin - los jardines

8. el coche - los coches

9. la capitail - las capitals

10. la ciudad - las ciudades

11. la luz - las luces

12. la ley - las lyes

pereiro 2

los cigarrillos, el vino, las mesas, la cerveza, el pez, los arboles, el padre, la madre, el lapiz, las estaciones, el billete, el tren

unos cigarrillos, un vino, unas mesas, una cerveza, un pez, unos arboles, un padre, una madre, un lapiz, unas estaciones, un billete, un tren

pereiro 3

el libro, la mesa, los billetes, unos arboles, una cerveza, el coche, una cuidad, unos cigarrillos, el jardin, una calle, unas mujeres, la estacione

pereiro 4

1. Tienen la casa.

2. No tenemos el cafè.

3. El hombre tiene miedo.

4. Tengo que trabajar.

5. ¿Tienes tu un lapiz?

6. No tenemos sed.

7. ¿Tienen ustedes todo?

8. Tengo calor.

9. Tengo que salir.

10. Tiene el hijo.

Trening 1

- ¿Tiene Ud hambre?

- No, no tengo hambre.

- ¿Tienen Uds cerveza?

- No, no tenemos cerveza.

- ¿Tiene Ud sed?

- No, no tengo sed.

- ¿Tiene Uds calor?

- No, no tenemos calor.

- ¿Tiene Ud frío?

- No, no tengo frío.

- ¿Tienen Uds los libros?

- No, no tenemos los libros.

- ¿Tiene Ud cigarrillos?

- No, no tengo cigarrillos.

- ¿Tienen Uds los billetes?

- No, no tenemos los billetes.

pereiro 5

1. a la iglesia

2. del idioma

3. al coche

4. a la mesa

5. de los árboles

6. a la casa

7. del hombre

8. de la cuidad

pereiro 6

1. Unos hombres buenos

2. Una mujer encantadora

3. Unos libros útiles

4. Unas flores blanas os

5. Un coche barato

6. Una calle larga o

7. Unos árboles altos

8. Unas cuidades interesantes

9. Un periódico inglés

10. Una revista alemána

pereiro 7

1. Las lecciones son difíciles.

2. El café es frío.

3. Las chicas son alemanas.

4. Jaime es muy inteligente.

5. Los libros están sobre la mesa.

6. Ana está triste.

7. La mujer de Luis es secretaria.

8. La casa es pequeña.

9. El coche no está en el garaje.

10. Yo estoy contento con el hotel.

Pereiro 8

1. Ella es italiana.

2. Las manzanas están en la cocina.

3. El autobús está allí.

4. Madrid es la capital de España.

5. La muchacha es alto.

6. La casa está en la colina.

7. Es peligroso fumar.

8. El café es dulce demasiado.

9. Mañana es domingo.

10. Están en la playa.

Pereiro 9

1. Este coche es caro.

2. Estos cigarrillos son fuertes.

3. Esa iglesia es muy viega.

4. Estos amigos son de Madrid.

5. Esta mesa es ocupada.

6. Este hombre es libre.

7. Este ascensor es lleno.

8. Eses uva son agrios.

9. Aquellos libros son interesantes.

10. Aquella playa.

Pereiro 11

1. Compraro.

2. Fumas.

3. Bebe.

4. Escribimos.

5. Estudio.

6. Habláis.

7. Come.

8. Vivimos.

9. Suben.

10. Aprendo.

11. Bebe.

Pereiro 12

1. Compra el periodico. (el)

2. ¿Bebe la cerveza? (elle)

3. Pedro vive en Barcelona.

4. Escribo de Concita. (Yo)

5. ¿Aprende Ud. inglés?

6. Estos niños aprenden español.

7. Come demasiado. (el)

8. Subimos la colina. (nosotros)

9. Hablo inglés. (Yo)

10. Fuman los cigarrillos baratos. (ellos)

Pereiro 13

1. El pueblo en que vivmos

2. La mujer que trabaja en la tienda

3. El libro que lee

4. La cuidad de que está hablando

5. ---

6. ¿De quién son estas cartas?

7. ¿Qué revista compra?

8. La casa que tiene la puerta verde

9. La pluma que escribo

10. ¿Qué número?

Training 2

– ¿Beben Uds. Cerveza?

– Si, bebemos cerveza.

– ¿Come Ud. pan?

– Si, come pan.

– ¿Viven Uds. en Londres?

– Si, vivimos en Londres.

– ¿Es Ud. médico?

– Si, soy médico.

– ¿Hablan Uds. español?

– Si, hablamos español.

– ¿Compra Ud. La revista?

– Si, compro la revista.

Training 3

– ¿Vive Ud. en Barcelona?

– No, no vivo en Barcelona.

– ¿Fuman Uds.?

– No, no fumamos.

– ¿Aprende Ud. alemán?

– No, no aprendo alemán.

– ¿Compran Uds. los periódicos?

– No, no compramos los periódicos.

– ¿Bebe Ud. vino?

– No, no bebo vino.

– ¿Son Uds. españoles?

– No, no somos españoles.

Training 4

– ¿Qué compra? Está comprando el periódico.

– ¿Qué beben? Están bebiendo cerveza.

– ¿Qué estudia Ud.? Está estudiante español.

– ¿Qué comen Uds.? Están comiendo uvas.

– ¿Qué lee? Está leiendo una revista.

– ¿Qué fuma Ud.? Está fumando un cigarrillo.

– ¿Qué hablan Uds.? Están hablando inglés.

– ¿Qué escribe? Está escribiendo una carta.

– ¿Qué aprenden? Están aprendiendo español.

– ¿Qué sube Ud.? Está subiendo las maletas.

Pereiro 14

1. Mi marido

2. Su hermano.

3. Nuestra hermana.

4. Su sobrino.

5. Su tío

6. Mis padres.

7. Tu mujer

8. Sus hijos

9. Su primo.

10. Sus parientes.

Pereiro 15

1. Mi casa y la tuya.

2. Nuestro jardín y el suyo.

3. Su coche y el nuestro.

4. Mi mujer y la suya.

5. Vuestra madre y la nuestra.

6. Su padre y el mío.

7. Mi cerveza y la suya.

8. Nuestros amigos y la suyos.

9. Su secretaria y la mía.

10. Tu gato y el suyo.

Pereiro 16

1. diez casas

2. setenta y dos pesetas

3. doscientos cigarrillos

4. dieciseís cartas

5. cien treinta y cinco libros

6. cuarenta y seis hoteles

7. trescientas cincuenta y cuatro manzanas

8. sesenta y ocho tiendas

9. mil cuatrocientos hombres

10. setesientos ochenta y cinco coches

Pereiro 17

1. El septimo libro

2. La primero mujer

3. La trecero hija

4. El sexto cigarrillo

5. La segunda puerta

6. El décimo dia

7. La cuaro calle

8. El noveno niño

9. El quinto hombre

10. La octavo tienda

Pereiro 18

1. ¿Qué hora es?

2. Son las diez y doce

3. Trabajo hasta las once y media.

4. Por el invierno etsá frío en Madrid. → En invierno en Madrid hace frío.

5. Tienen las vacaciones en julio.

6. Mi cumpleaños es el tercero de diciembre.

7. Por el sábado él as libre. → Está libre todos los sábados.

8. El octubre es un mes excelente.

9. ---

10. Como con mis padres el domingo.

Pereiro 19

1. Vamos al iglesia todos los domingos.

2. Voy a comprar el libro.

3. Va a casa de mi amigo.

4. Vamos de vacaciones en verano.

5. Van a Madrid en tren.

6. Vamos comprar café.

7. No va a cantar.

8. Voy a descansar mañana.

9. Van de compras en el mercado.

10. Vamos a el teatro.

Pereiro 20

1. He escrito tres cartas.

2. Ha hablado español.

3. He comido mucho.

4. En el té hay el azúcar.

5. Ha comrado el vestido nuevo.

6. ¿Habéis terminado el trabajo?

7. Jamás ha ayudado.

8. En la bolsa hay las unas naranjas.

9. ¿Habéis bebido la carvexa?

10. No he visto la película.

Pereiro 21

1. Voy a ver a mi tío.

2. Tenemos que ayudar a nuestros amigos.

3. Juan ha comprado a un perro.

4. No se lo he dicho a el médico.

Pereiro 22

1. Visito a madre.

2. Hay que llamar a nińos.

3. Maria prepara la comida.

4. Han invitado a amigos.

5. Voy a comprar a caballo.

6. Hay que bañar a perro.

7. Esperan a el profesor.

8. Carlos no ha visto a Toledo.

Лексика

Существительные

carta - письмо

cartera - портфель

novela - роман

pluma - ручка

puro - сигарета

sobre - конверт

vaso - стакан

año - год

avenida - проспект

calle (f) - улица

casa - дом

compañero - товарищ

correos - почта

mesa - стол

muchacho - юноша

paseo - бульвар

relato - рассказ

revista - журнал

alumno - ученик

armario - шкаф

ciudad - город

clase - урок

lapiz - карандаш

leccion - урок

lengua - язык

libertad - свобода

lucha - борьба

mapa - карта

pueblo - народ

puerta - дверь

noticia - известие

pais - страна

pared - стена

color - цвет

cuaderno - тетрадь

cuarto - комната

dia - день

aula - уадитория

boligrafo - ручка

silla - стул

ventana - окно

vida - жизнь

la maleta — чемодан

el pan — хлеб

el vino — вино

la habitación — комната

el tren - поезд

el coche - автомобиль

el jardin - сад

articulo - статья

despacho - кабинет

ejercito - армия

esposa - жена

exito - успех

fiesta - праздник

impression - впечатление

palabra - слово

relacion - отношение, связь

tarde - вечер

trabajo - работа

victoria - победа

la cocina — кухня

el mercado - рынок

el azúcar — сахар

el vestído — платье

la comida — еда, пища

el caballo - лошадь

Семья

la mujer - женщина

el hombre - мужчина

el padre - отец

la madre - мать

el hijo - сын

Животные

un pez — fish

un gato — кошка

un perro - dog

un ratón - mouse

un pato — duck

una serpiente — snake

una tortuga — tortoise

un camello — camel

un elefante — elefant

un conejo — заяц

Движение и направление

caer — падать

viajar — путешествовать

ir — идти

viajar — ехать

permanecer — оставаться

doblar — поворачиваться

un viaje — поездка

a la derecha — направо

a la izquierda — налево

lejos — далеко

directo — прямо

subir — подниматься

bajar — спускаться

salir — выходить

moverse — двигаться

atraversar — пересекать

inmóvil — неподвижный

levantar — поднимать

por dónde? - куда

llegar — прибывать

entrar — входить

regresar — возвращаться

venir — приходить

para — останавливаться

lento — медленный

rápido — быстрый

una vuelta - поворот

Еда

cerveza — пиво

una bebida — напиток

café ' - кофе

agua — вода

leche — молоко

té — чай

pescado — рыба

una taza — чашка

una cena — ужин

cenar -ужинать

un almuerzo — обед

un desayuno — завтрак

sopa — суп

carne de res — говядина

pollo — курица

cerdo — свинина

carne — мясо

papas fritas — картофель фри

un vaso — стакан

verter — наливать

un cuchillo — нож

cocinar — готовить

papa — картофель

hongos — грибы

un huevo — яйцо

pan — хлеб

ensalada — салат

fruta — фрукт

helado — мороженное

una manzana — яблоко

un plato - тарелка

Дни недели

el → Lunes, Martes, Miércoles, Jueves, Viernes, Sábado, Domingo

Месяцы

el → Enero, Febrero, Marzo, Abril, Mayo, Junio, Julio, Agosto, Septimbre, Octubre, Dicembre

Времена года

el invierno, la primavera, el verano, el otoño

Прилагательные

encantador — интересный

útil ' - полезный

barato — дешевый

largo — длинный

alto — высокий

dulce — сладкий

viejo — старый

ocupado — занятый

libre — свободный

caro — дорогой

fuerte — сильный

claro - светлый

nuevo - новый

otro - другой

ultimo - последный

amable - любезный

culto - культурный

dificil - трудный

exterior - внешний

extranjero - иностранный

facil - легкий, нетрудный

inteligente - интересный

interior - внутренний

peligroso — опасно, опасный

casado (-a) — женатый, замужняя

Характеристики людей

atractive — beautiful

grande — big

gordo — fat

joven — young

bonito — beautiful

feo — уродливый

delgado — tall

pequeño — small

viejo — old

casado — married

bueno — good

calmo — спокойный

aburrido — скучный

estúpido — тупой

inteligente — smart

pobre — poor

rico — rich

feliz — happy

Цвета

amarillo - желтый

blanco - белый

verde - зеленый

azul - синий, голубой

gris - серый

marron - коричневый

negro - черный

Глаголы

estar — to be

buscar — to find

escuchar — to hear

mirar — to look

encontrar — найти

dar — to give

hacer — to do

preguntar — to ask

dormir — to sleep

mandar — to send

cerrar — to close

tomar — to take

intertar — to try

recibir — to recieve

arder — to flame

sentarse — to seet

golpear — to beat

ver — to see

pertenecer — to belong

elegir — to choose

ofrecer — to let

ocultar — to hide

utilizar — to use

responder — to reply

leer — to read

olvidar — to forget

salir — to leave

comenzar — to begin

entender — to understand

esperar — to hope

pensar — to think

esperar — to wait

óir ' - to hear

abre - открывает

come - ест

escribe - пишет

fuma - курит

habla - говорит

lee - читает

mete - en кладет в

mira - смотрит

saca - достает

tomar - берет

comprar - покупает

entra en - входит в

echa - бросает, опускает

pesea por - гуляет по

pone - кладет

va - идет, едет

viva - живет

sale - выходит

asisir - присутсвовать

comprender - понимать

contestar - отвечать

celebrar - праздовать

escuchar - слушать

faltar - отсутсвовать

estudiar — учиться

aprender — изучать

subir — подниматься, взбираться

dice - говорит

llegar - приходить, прибывать

preguntar - спрашивать

saludar - приветствовать

terminar - заканчивать, оканчиваться

salir - выходить

trabahar - работать

cantar - петь

contar - рассказывать

desayunar - завтракать

descansar - отдыхать

empezar - начинать(ся)

esperar - встречать

dominar - владеть ~ muchas lenguas

explicar - объяснять

invitar - приглашать

pensar - думать

recibir - получать

volver - возвращаться

responder - отвечать

trabajar - работать

visitar — навещать

llamar — звать

preparar — готовить (еду)

invitar - приглашать

Местоимения

yo - я

tu - ты

el - он

ella - она

usted - вы

nostros, nostras - мы

vosotros, vosotras - вы

ellos - они (муж)

ellas - они (жен)

ustedes - вы

Наречия

aqui - здесь

ahora - сейчас

ademas - кроме того

bien - хорошо

hoy - сегодня

luego - затем, потом

tambien - также

y - и, а

ya - также

todo - все

allí — там

pero - но

?por que? - почему ?

siempre - всегда

temprano - рано

Предлоги

en - в

de - о, об

por - за

para - для

sobre - о

Диалоги

Первый

- Ola

- Ola

- ?Que tal?

- Bien, gracias.

- Y tu. / Y usted.

- Estupendo, gracias.

Greetings (2)

- Buenos días / Buenas tardes / Buenas noches

- Adios / Hasta luego / Hasta pronto / Hasta mańana

Name (3)

- ?Como te llama? / ¿Como se llama usted?

- Me llamo ...

- ¿De dónde eres? / ¿De dónde es usted?

- Soy de españa.

Where are you from (4)

- ¿Eres de españa? / ¿Es usted de españa?

- Si, soy de españa.

- No, no soy de españa.

- ¿Donde vives? / ¿Donde vive usted?

- Vivo en españa.

Family (5)

– Hermano / hermana / madre / padre.

– Marido / mujer.

– Hijo / hija.

– Mi marido / mi mujer / … .

– Este es mi harmano / Esta es mi mujer.

– Se llamo Carlos.

Family (6)

– Tengo una hermana.

– Tengo un padre.

– Tengo dos hermanas.

– Se llamo Horhe.

– Se llaman Horhe y Pablo.

– ¿Quién eres?

Jobs (7)

– Soy professor / Soy professora.

– Енке травахо? ¿.. qué trabajo?

– Trabajo en una tienda.

– ¿Te gusta tu trabajo? / ¿Le gusta su trabajo?

– Si. Me gusta me trabajo.

– No, no me gesta me trabajo.

– No trabajo.

Likes (8)

– Me gusta la musica. / Me gusto mucha el chocolate.

– ¿Te gusta la musica?

– Me encanta la musica.

– Me gusta cantar.

Spanish (9)

– ¿Hablas usted español?

– Hablo un poco de español.

– ¿Trabajos o estudios?

Christmas (10)

– Feliz Navidad.

– Año nuevo.

Languages (11)

– Soy ruso.

– ¿Hablas español? / ¿Hablas usted español?

– No hablo español.

– Hablo un poco de español.

– ¿Hablas inglés?

– Entendo.

– Entendo un poco de español.

– ¿Entendes?

– No entendo.

– Lo siento, no estendo.

– Estoy aprenderiendo español.

– ¿Puede repetir por favor?

Numbers (12)

– Lunes, Martes, Miércoles, Jueves, Viernes, Sábado, Domingo

– Enero, Febrero, Marzo, Abril, Mayo, Junio, Julio, Agosto, Septimbre, Octubre, Dicembre

– Invierno, Primavera, Verano, Otoño

– El siete de Enero

Time (1ext)

– ¿Qué hora es?

– Es la una.

– Es las dos.

– Es las tres.

– Son las siete y diez (7:10)

– Es la una menos viente (12:40)

– Son las ocho y media. (8:30)

– Son las cinco menos cuatro. (4:45)

– El mediodía / la medianoche

– de la mañana / de la tarde / de la noche (утра, дня, вечера)

– por la mañana / por la tarde / por la noche (утром, днем, вечером)

– En tren sale a las nueve de la mañana.

– Ramón trabaja por la mañana.

– Es temprano / es tarde

– ¿A qué hora come usted?

– A la una de la tarde.

– ¿Cuántas horas trabajo usted?

– Trabajo ocho horas,

Dates (2ext)

– ¿A cuántos estamos? / ¿Qué fecha es hoy?

– Estamos a siete. / Es el siete.

– El primero de mayo.

– El quince de octubre.

Places (13-14)

– Donde está el museo / el banco / el restuurant(e) / la oficina de turismo

– Por favor, donde está …

– El museo etsá aquí.

– Siga recto / derecha / izquierda

– ¿Está lejos?

– ¿Está lejos de aqui?

– ¿En museo está lejos de aquí?

– ¿El banco está cerca de aquí?

Texts

Mi familia

Mi familia no es muy grande ni muy pequeña. Somos cinco personas - mi abuela, mis padres, mi hermano Juan y yo.

Juan es mi hermano mayor, tiene ya veinte años, estudia económicas. No le gusta mucho leer, prefiere escuchar música.

Mi padre tiene cuarenta y ocho años, trabaja en una empresa comercial. Vuelve a casa muy tarde y muy cansado y en seguida se pone a ver las telenoticias.

Mi madre se casó muy joven, tiene solo cuarenta años. Es profesora, por eso tiene toda la tarde libre. Bueno, libre no. Prepara la comida para toda la familia, lee, corrige los ejercicios. También sabe tejer. Es muy simpática y siempre nos defiende a mí y a mi hermano.

Mi abuela ya es una viejecita. En octubre cumpla ochenta años. El año pasado se nos ha muerto el abuelo. Murió mientras estaba durmiendo. Dicen que es una muerte muy buena.

Tengo también 2 primos. Uno se trasladó a Alemánia con su familia y el otro vive en Moscú.

En cambio mi tío es un tipo estupendo. Siempre jugaba con nosotros y nos regalaba cosas.

Por desgracia se casó con una mujer bastante antipática. Tiene mucho genio y se enfada a menudo. Ahora están cuidando a su bebe. Tiene solo 3 meses y ya es muy mono.

Ah, me olvidé de nuestro perro! Es un pastor escocés, también es un miembro de la familia. Su amo es Juan.

Como ya somos mayores, pocas veces nos reunimos todos, pero solemos pasar las vacaciones juntos en Crimea o en algun otro balneario.

Autobiografía

Me llamo Alejandro Makovski, soy de Moscú. Tengo dieciseis años.

Llevo cinco años estudiando español. Acabo de terminar el bachillerato en el colegio cincuenta y siete. Ahora pienso entrar en la facultad de filología de la Universidad estatal de Moscú. Quisiera aprender otros idiomas porque me hace ilusión trabajar de traductor. Bueno, de intérprete también. Cuando aprendes una lengua extranjera, conoces también la cultura de ese país, le parece? Además es muy práctico.

El español siempre me ha gustado aunque no he estado en España. Conozco a varios españoles y practico español con ellos. Y naturalmente mi sueño es ir a visitar España.

En cuanto a mis preferencias, cambian rapidamente. Antes me gustaba mucho la música “rock”, pero ahora prefiero escuchar algo más tranquilo. Música clásica por ejemplo. Yo leo bastante, autores hispanos también. Sobre todo me gusta “Cien años de soledad” de Gabriél García Márquez. Algun día quisiera leer esta obra en original.

Cerca de nuestra casa hay una piscina a la que voy todos los viernes. Por ahora no tengo planes para el futuro. Todavía soy muy joven. Lo más importante para mí es seguir estudiando.